
\section{Thème choisi}
Etude de l’impact de l’usage des nouvelles technologies sur l’activité

\section{Idée de départ}

  \subsection{Énoncé}
  Test d'utilisabilité comparatif entre l'Apple Macbook et Lenovo (IBM) X300

  \subsection{Détail}
  Comparer via des tests unitaires des points ergonomiques importants dans
  l'utilisation par un agent humain d'un ordinateur portable. Les tests seront
  donc évidemment centrés sur les IHM (clavier, trackpad, trackpoint, boutons de
  controle), mais également les repose-poignets. L'accent serait mis sur non pas
  sur les fonctionnalités, mais sur le confort et la minimisation des RSI/TMS.

  \subsection{Exposé du problème et hypothèses}
  Apple et IBM sont deux sociétés à la renommée internationale en informatique,
  disposant d'importants moyens financiers et de R\&D. Chaque entreprise propose
  une gamme d'ordinateurs portables de qualité et bien démarqués de la
  concurrence. Mais leurs cibles respectives les séparent : IBM vise le domaine
  \emph{corporate}, professionnel, gros contrats et PME, alors qu'Apple vise
  très clairement le grand public.

  Le problème se place au niveau des choix d'ergonomie. En effet,
  \textbf{est-ce qu'un appareil destiné aux professionnels correspond au mêmes
  exigences d'utilisation qu'un appareil dit "grand public" ? Quels sont alors
  les concepts ergonomiques qui marquent cette différence ?}

  Cette double problématique sera étudiée au moyen d'un comparatif réel entre
  les deux produits phares des deux fabricants : le MacBook d'Apple et le X300
  de Lenovo (IBM), via un test d'utilisabilité appliqué sur un échantillon.

  Le but de ce test est d'à la fois évaluer les solutions techniques choisies
  via une évaluation qualitative, mais également le retour utilisateur via des
  questions sur les impressions personnelles, les douleurs éventuelles...

  Enfin dans un troisième temps, nous essaierons de vérifier la tendance
  des vendeurs, c'est à dire si les utilisateurs expérimentés préfèrent
  l'ergonomie du X300, et inversement si les débutants préfèrent le MacBook.

\newpage

\section{Bibliographie et Étude initiale}

  \subsection{Liens web}
  \begin{itemize}
    \item \emph{Laptop Ergonomics}:
          \small{http://www.gannett.cornell.edu/healthAtoZ/healthAdvice/laptopErgo.html}

    \item \emph{Office Resources: Ergonomics}:
          \small{http://www.dehs.umn.edu/ergo\_office\_laptop.htm}

    \item \emph{Test d'utilisabilité}:
          \small{http://www.usabilis.com/methode/test-utilisateur.htm}
  \end{itemize}

  \subsection{Publications et Articles}
  \begin{itemize}
    \item \emph{The effect of six keyboard designs on wrist and forearm postures}
          -- David Rempel, Alan Barr, David Brafman, Ed Young

    \item \emph{Sur la mémoire musculaire -- Th.-L. Smith}
          \small{http://tinyurl.com/muscular-memory}

    \item \emph{La mémoire -- Nicolas Zavialoff, Phillipe Brenot, Robert Jaffard}
          \small{http://tinyurl.com/muscular-memory2}
  \end{itemize}
